![logo inrap](images/inrap.png) 

Ce document est sous [licence Creative Commons](https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/deed.fr) ![](images/CC.png)   

[Inrap](https://www.inrap.fr/) - Sophie Oudry, Guillaume Achard-Corompt, Caroline Font (2021)

> Les manipulations et captures d'écran de cette fiche ont été réalisées sur la version 3.10 de QGIS. Pour toute question sur le contenu de cette fiche technique ou pour suggérer des corrections, contactez les auteurs ou postez un sujet sur le [réseau SIG de l'intranet](https://intranet.inrap.fr/reseaux/sig).



# Utiliser les projets pré-paramétrés pour générer les cartes de localisation



- section 1 du rapport : pour répondre aux demandes de l'arrêté de 2004 sur les rapports d'archéologie
- présentation rapide : 
  - A : carte de France avec région mise en rouge
  - B : carte régionale avec départements
  - C : carte au 1/250 000
  - D : carte au 1/25 000 et fond cadastral
- accessible dans le dossier Ressources si vous avez suivi la formation Niveau 2 Figures, sinon demander à vos référents/formateurs, elles sont accessibles sur un serveur national
- les projets ont été mis à jour début 2020 notamment pour intégrer les nouveaux flux WMS de l'IGN et les nouvelles régions
- les différents éléments nécessaires à une carte sont présents et vous n'avez pas à les modifier : flèche nord, échelle graphique, légende, sources, coordonnées géographiques

{% hint style='danger' %}Attention ! à moins que vous ne sachiez exactement ce que vous faites, ne faites que les manipulations indiquées ci-dessous au risque de corrompre le projet. Enfin, une fois vos cartes de localisation éditées, N'ENREGISTREZ PAS votre projet - une fois n'est pas coutume.{% endhint %}

## 1. Copier le dossier et ouvrir le projet

- copier la totalité du dossier et pas seulement le projet QGIS
- un projet par région : sélectionner sa région 
- groupe "emprises" est caché : y ajouter l'emprise de votre opération, cocher le groupe pour l'afficher



## 2. Appliquer les styles

- la couche MODELE est paramétrée pour que le style de l'emprise change en fonction de l'échelle à laquelle vous serez et donc en fonction de la carte que vous allez générer
- pour en savoir plus sur les thèmes de carte, voir la fiche sur les styles et les thèmes
- sur la couche MODELE, clic droit *Style - Copier le style* *- Toutes les catégories de style* 

![copier le style](images/cartes_loc_01.png) 

- sur votre couche emprise, clic droit *Style - Coller le style - Toutes les catégories de style* 



## 3. Mettre les thèmes à jour

- chaque thème correspond à l'une des cartes qui sera générée pour la mise en page
- aller dans *Thème* et cocher le thème A

![appliquer un thème](images/cartes_loc_02.png)

- cocher la couche emprise pour l'afficher et remplacer le thème A

![remplacer le thème](images/cartes_loc_03.png)

- répéter cette manipulation pour chacun des thèmes : 
  - afficher le thème
  - cocher l'emprise pour l'afficher
  - remplacer le thème



## 4. Utiliser les thèmes pour générer les cartes de localisation

### 4.1. Cartes A, B et C

- ouvrir le gestionnaire de mises en page, sélectionner la mise en page "A-B-C-localisation" (éventuellement laisser le temps à la mise en page de s'afficher, il y a un flux WMS dedans)

![gestionnaire de mise en page](images/cartes_loc_04.png) 

- votre carte régionale a bien un petit point rouge pour l'emprise
- pour la carte au 250 000, il faut régler l'emprise de la carte pour qu'elle corresponde à celle du canevas principal (au préalable, vous pourriez avoir besoin de zoomer sur votre emprise). Cela se fait dans les propriétés de l'élément C-Carte 250 et c'est la première icône avec une flèche orange.

![mettre à jour l'emprise de la carte](images/cartes_loc_05.png) 

- vous n'avez plus qu'à exporter votre carte en pdf ou en svg



### 4.2. Cartes D

- ouvrir le gestionnaire de mise en page et choisir D 25000-cadastre, puis Afficher
- cette mise en page est composée de deux cartes, la première avec le fond SCAN 25 de l'IGN et la seconde avec le fond cadastral en vecteur (PCI : Plan Cadastral Informatisé). Tous deux sont des fonds de carte WMS et WFS
- sélectionner la carte au 25 000 (première page) et cliquer sur l'icône "Régler l'emprise de la carte pour qu'elle corresponde à l'emprise du canevas principal", comme indiqué plus haut
- répéter pour la carte sur fond cadastral (deuxième page)
- exporter votre carte